\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{latexsym}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\begin{document}

\title{BI-BIG Semestrálna práca}
\author{Samuel Fabo}

\maketitle

\tableofcontents

\begin{flushleft}

\section{Zadanie semestrálnej práce}

\subsection{Požiadavky}

\begin{itemize}
\item vybrat si min. 3 různé datasety (možno i vygenerovat smysluplná data náhodně)
\begin{itemize}
\item každý vstupní dataset bude mít nejméně 50.000 záznamů (pokud budete  předvádět v učebně, zvolte data tak, aby bylo časově reálné úlohu ukázat)
\end{itemize}
\item tyto (min.) 3 datasety naimportovat do databáze či distribuovaného filesystému (např. HDFS)
\item vytvořit nový dataset, který bude agregovat data z jednoho původního datasetu
\item vytvořit nový dataset, který bude agregovat data ze dvou původních datasetů najednou
\item vytvořit nový dataset, který bude agregovat data ze dvou datasetů najednou, z čehož jeden bude výsledkem předchozí agregace a uložit ho zpět do databáze/na file systém
\item vytvořit nad kterýmkoliv datasetem index v ElasticSearch (či podobném enginu) a připravit 3 různé dotazy do tohoto indexu (nestačí index databáze, je potřeba použít indexovací engine jako je ElasticSearch)

\begin{itemize}
\item využit filtrování
\item využít třídění
\item použít wildcard hledání (www.*soft*.com)
\end{itemize}

\item k indexu připojit vizualizační nástroj (např. Kibanu) a udělat dashboard s 4 smysluplnými pohledy na vaše data
\item po dohodě (dopředu schváleno) je možné použít i jiné technologie než je Spark a ElasticSearch
\end{itemize}


\subsection{Forma}

\begin{itemize}
\item k semestrální práci je potřeba zpracovat kompletní dokumentaci (odevzdat ve formátu PDF), která bude obsahovat minimálně:
\begin{itemize}
\item klasickou strukturu včetně hlavičky, rejstříku, úvodu, hlavní části, závěru
\item businessový pohled na to, jaká data se budou používat
\item popis a ukázku dat z použitých datasetů (ukázka = několik jednotek, maximálně desítek řádků z každého datasetu)
\item kompletní příkazy použité pro jednotlivé transformace
\item v příloze použité konfigurační soubory (např. pro search engine)
\end{itemize}

\item na základě dokumentace by mělo být možné se vstupními datasety kompletně replikovat vaší práci!
\end{itemize}



\section{Riešenie}

\subsection{Business pohľad na dáta a zdroj dát}



\begin{itemize}

\item New York City Taxi and Limousine Commission (TLC), založené v roku 1971, je vládna agentúra zodpovedná za licencie pre \textit{žlté} (medallion) taxi, \textit{zelené} taxi (od roku 2013) a ďalšie tzv. \textit{for-hire-vehicles (FHV)}, teda autá so šoférom na prenájom (luxusné limuzíny a tzv. čierne autá). 

\item Stiahnuté záznamy týkajúce sa jednotlivých \textit{žltých} a \textit{zelených} taxi obsahujú stĺpce s polohou (zemepisná šírka a dĺžka) vyzdvihnutia a vyloženia, dĺžku jazdy, typy jázd (od nich sa odvíja výsledná cena), typ platby a vodičom nahlásený počet cestujúcich.

\item Dáta v datasetoch boli zozbierané a poskytnuté pre TLC providermi autorizovanými ako \textit{Taxicab \& Livery Passenger Enhancement Programs (TPEP/LPEP)}, teda spoločnosťou zameranou na zlepšovanie služieb taxi a vozidiel s prenajatým šoférom. TLC nezodpovedá za presnosť týchto dát.

\item Záznamy \textit{FHV} obsahujú stĺpce zachytávajúce licenčné číslo základne dispečingu, čas vyzdvihnutia a ID taxi zóny. Záznamy sú poskytované dispečingom z jednotlivých základní, takže TLC opäť neručí za presnosť a kompletnosť. Tieto základne však tvrdia, že dáta sa snažia zozbieravať poctivo a presne.

\item Verejne dostupné dáta som sťahoval z New Yorkských vládnych stránok: \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/html/about/trip_record_data.shtml?fbclid=IwAR260ak4lgJ1_-J54Jeai43p3ZFIz9ZmaYp2287ikkooQ9THPlFfT2PGhPk}{NYC.gov}.

\item viac info o NYC taxislužbách \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Taxicabs_of_New_York_City}{na wiki}.

\item Keď som sa dostal k Elastic search, zistil som, že vyššie spomenuté dáta nie sú úplne vhodné pre Elastic search a jeho plné využitie. Takže som stiahol nové, ktoré súvisia s predošlými. Sťahoval som znova z verejne prístupných \href{https://data.cityofnewyork.us/Transportation/For-Hire-Vehicles-FHV-Active/8wbx-tsch}{datasetov poskytnutých mestom New York}. Združuje ich taktiež agentúra TLC.





\end{itemize}


\subsection{Popis a ukážka}

\subsubsection{Popis datasetov}
\begin{itemize}
\item Dáta teda obsahujú rôzne údaje o jednotlivých jazdách taxíkom po NY. Jednotlivé stĺpce obsahujú GEO-tagy polohy vyzdvihnutia, polohy vyloženia, dĺžku jazdy, sumu (a rôzne jej zložky) za jazdu, atď..

\item Stiahnuté dáta sú z Januára 2015. \textbf{Datasety sú 4}: žlté taxíky, zelené taxíky a autá so šoférom na prenájom. Posledný dataset združuje licencie vydané TLC od roku 2014 približne doteraz (december 2018).

\item Jednotlivé súbory mali príliš veľa riadkov (1.2m, 2.5m, 12.7m), Pre prehľadnosť a jednoduchšiu prezentáciu som náhodne vybral 50k záznamov pre \textit{zelené}, 100k pre \textit{fhv} a 1m pre \textit{žlté} taxi.

\item Použil som na to príkaz gshuf. Zachovávam hlavičku csv súboru:

\begin{verbatim}
tail -n+2 yellow_tripdata_2015-01.csv | gshuf -n 1000000  > yellow.csv
tail -n+2 fhv_tripdata_2015-01.csv | gshuf -n 100000  > fhv.csv
tail -n+2 green_tripdata_2015-01.csv | gshuf -n 50000  > green.csv
\end{verbatim}

\item Dataset FHV-active obsahuje informácie o vozidlách na prenájom (For-Hire-Vehicles, spomenuté vyššie), kde sú informácie o type, licencii, spoločnosti ponúkajúcej dané auto, dátume expirácie licencie atď. (viac v ďalšej sekcii).

\item Jednotlivé riadky a hlavička: \ref{head}
\end{itemize}




\subsubsection{Ukážka jednotlivých datasetov}
\begin{itemize}

\item Tabuľky vysvetľujúce jednotlivé stĺpce v datasetoch.

\end{itemize}

\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{9cm}| }
 \hline
 \multicolumn{2}{|c|}{Data Dictionary – \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_yellow.pdf}{Yellow Taxi Trip Records}} \\ \hline
\hline
\textbf{Field Name} & \textbf{Description} \\ \hline 
\hline
	VendorID & A code indicating the TPEP provider that provided the record.
1 = Creative Mobile Technologies, LLC; 2 = VeriFone Inc. \\ \hline
	tpep{\_} pickup{\_}datetime &The date and time when the meter was engaged. \\ \hline
	tpep{\_}dropoff{\_}datetime & The date and time when the meter was disengaged. \\ \hline
	Passenger{\_}count & The number of passengers in the vehicle. This is a driver-entered value. \\ \hline
	Trip{\_}distance & The elapsed trip distance in miles reported by the taximeter. \\ \hline
	PULocationID &TLC Taxi Zone in which the taximeter was engaged \\ \hline
	DOLocationID & TLC Taxi Zone in which the taximeter was disengaged \\ \hline
	RateCodeID & The final rate code in effect at the end of the trip.
1= Standard rate
2=JFK
3=Newark
4=Nassau or Westchester 5=Negotiated fare 6=Group ride \\ \hline
	store{\_}and{\_}fwd{\_}flag & This flag indicates whether the trip record was held in vehicle memory before sending to the vendor, aka “store and forward,” because the vehicle did not have a connection to the server. 
Y= store and forward trip
N= not a store and forward trip \\ \hline
	payment{\_}type & A numeric code signifying how the passenger paid for the trip. 
1= Credit card 2= Cash
3= No charge 4= Dispute
5= Unknown 6= Voided trip \\ \hline
	fare{\_}amount & The time-and-distance fare calculated by the meter. \\ \hline
	extra & Miscellaneous extras and surcharges. Currently, this only includes the \$0.50 and \$1 rush hour and overnight charges. \\ \hline
	mta{\_}tax & \$0.50 MTA tax that is automatically triggered based on the metered rate in use. \\ \hline
	improvement{\_}surcharge & \$0.30 improvement surcharge assessed trips at the flag drop. The improvement surcharge began being levied in 2015. \\ \hline
	tip{\_}amount & Tip amount – This field is automatically populated for credit card tips. Cash tips are not included. \\ \hline
	tolls{\_}amount & Total amount of all tolls paid in trip. \\ \hline
	total{\_}amount & The total amount charged to passengers. Does not include cash tips. \\ \hline
\end{tabular}





\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{9cm}| }
 \hline
 \multicolumn{2}{|c|}{Data Dictionary – LPEP - \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_green.pdf}{Green Taxi Trip Records}} \\ \hline
\hline
\textbf{Field Name} & \textbf{Description} \\ \hline \hline

	VendorID & A code indicating the LPEP provider that provided the record.
1= Creative Mobile Technologies, LLC; 2= VeriFone Inc.\\ \hline
	lpep{\_}pickup{\_}datetime & The date and time when the meter was engaged.\\ \hline
	lpep{\_}dropoff{\_}datetime & The date and time when the meter was disengaged.\\ \hline
	Passenger{\_}count & The number of passengers in the vehicle. This is a driver-entered value.\\ \hline
	Trip{\_}distance & The elapsed trip distance in miles reported by the taximeter.\\ \hline
	PULocationID & TLC Taxi Zone in which the taximeter was engaged\\ \hline
	DOLocationID & TLC Taxi Zone in which the taximeter was disengaged\\ \hline
	RateCodeID & The final rate code in effect at the end of the trip.
1= Standard rate
2=JFK
3=Newark
4=Nassau or Westchester 5=Negotiated fare 6=Group ride \\ \hline
	Store{\_}and{\_}fwd{\_}flag & This flag indicates whether the trip record was held in vehicle memory before sending to the vendor, aka “store and forward,” because the vehicle did not have a connection to the server.
Y= store and forward trip
N= not a store and forward trip \\ \hline
	Payment{\_}type & A numeric code signifying how the passenger paid for the trip.
1= Credit card 2= Cash
3= No charge 4= Dispute
5= Unknown 6= Voided trip \\ \hline
	Fare{\_}amount & The time-and-distance fare calculated by the meter.\\ \hline
	Extra & Miscellaneous extras and surcharges. Currently, this only includes the \$0.50 and \$1 rush hour and overnight charges. \\ \hline
	MTA{\_}tax & \$0.50 MTA tax that is automatically triggered based on the metered rate in use.\\ \hline
	Improvement{\_}surcharge & \$0.30 improvement surcharge assessed on hailed trips at the flag drop. The improvement surcharge began being levied in 2015. \\ \hline
	Tip{\_}amount & Tip amount – This field is automatically populated for credit card tips. Cash tips are not included.\\ \hline
	Tolls{\_}amount & Total amount of all tolls paid in trip.\\ \hline
	Total{\_}amount & The total amount charged to passengers. Does not include cash tips.\\ \hline
	Trip{\_}type & A code indicating whether the trip was a street-hail or a dispatch that is automatically assigned based on the metered rate in use but can be altered by the driver.
1= Street-hail 2= Dispatch \\
\hline

\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{9cm}| }

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Data Dictionary – \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_fhv.pdf}{FHV Trip Records}} \\ \hline 
\hline
\textbf{Field Name} & \textbf{Description} \\ \hline 
\hline
	Dispatching{\_}base{\_}num & The TLC Base License Number of the base that dispatched the trip \\ \hline
	Pickup{\_}date & The date and time of the trip pick-up \\ \hline
	locationID & TLC Taxi Zone in which the trip began \\ \hline
\end{tabular}


\begin{itemize}
\item TLC authorized For-Hire vehicles that are active. This list is accurate to the date and time represented in the Last Date Updated and Last Time Updated fields. 
\end{itemize}

\begin{tabular}{  |p{3cm}|p{4cm}|p{1.2cm}|p{4cm}|  }

\hline
\multicolumn{4}{|c|}{Data Dictionary – \href{https://data.cityofnewyork.us/Transportation/For-Hire-Vehicles-FHV-Active/8wbx-tsch}{For Hire Vehicles (FHV) - Active}} \\
\hline

\hline

\hline
	\textbf{Column Name} & \textbf{Description} & \textbf{Type} & \textbf{Expected Values} \\ \hline
	Active & Permit active or not & text & YES  or NO \\ \hline
	Vehicle License Number & FHV Vehicle License Number & text & Vehicle License Number \\ \hline
	Name & Owner Name & text & Name \\ \hline
	License Type & TLC License Type & text & FOR HIRE VEHICLE \\ \hline
	Expiration Date & Expiration Date & date & Expiration Date \\ \hline
	Permit License Number & Permit License Number & text & Permit License Number \\ \hline
	DMV License Plate Number & DMV License Plate Number & text & DMV License Plate Number \\ \hline
	Vehicle VIN Number & Vehicle VIN Number & text & Vehicle VIN Number \\ \hline
	Wheelchair Accessible & Wheelchair Accessible Indicator & text & WAV or blank \\ \hline
	Certification Date & Certification Date & date & Certification Date \\ \hline
	Hack Up Date & Hack Up Date & date & Hack Up Date \\ \hline
	Vehicle Year & Vehicle Year & number & Vehicle Year \\ \hline
	Base Number & Base Number & text & Base Number \\ \hline
	Base Name & Base Name & text & Base Name \\ \hline
	Base Type & Base Type & text & LIVERY, LUXURY, COMMUNITY CAR, VAN or PARATRANSIT \\ \hline
	VEH & Hybrid vehicle indicator & text & HYB or blank \\ \hline
	Base Telephone Number & Base Telephone Number & number & Base Telephone Number \\ \hline
	Website & Base Website & text & Website \\ \hline
	Base Address & Base Address & text & Base Address \\ \hline
	Reason & Reason Code A,B,C or G & text & G if active A.B,C or combination if not active \\ \hline
	Order Date & Date Suspension ordered & date & Order Date \\ \hline
	Last Date Updated & Last Date Updated & date & Last Date Updated \\ \hline
	Last Time Updated & Last Time Updated & datetime & Last Time Updated \\ \hline
\end{tabular}




\subsubsection{Odkazy na popisy datasetov}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_yellow.pdf}{Yellow taxi trips}
\item \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_green.pdf}{Green taxi trips}
\item \href{http://www.nyc.gov/html/tlc/downloads/pdf/data_dictionary_trip_records_fhv.pdf}{For Hire Vehicles (FHV) trips}
\item \href{https://data.cityofnewyork.us/Transportation/For-Hire-Vehicles-FHV-Active/8wbx-tsch}{For Hire Vehicles (FHV) Active Licences}
\end{enumerate}



\subsection{Príkazy pre Spark}

\subsubsection{Spustenie Docker kontainerov}

\begin{enumerate}
\item Pre spustenie Docker kontainerov s jednotlivými image pre \textit{Spark cluster }(1 master, 1 worker), \textit{Spark driver} a \textit{Apache Hadoop \& HDFS} som využil informácie z \href{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BIG/tutorials/05/index.html}{5. cvičenia}.
\item Najprv som spustil príkaz \verb|docker build -f spark.df -t spark .|, ktorý mi zo súboru \verb|spark.df| zbuildil ubuntu image, obsahujúci rozšírenia pre ďalší beh Spark Clusteru.
\item Príkazom \verb|docker-compose up| som z vydefinovaného \verb|docker-compose.yml| konfiguračného súboru spustil potrebné docker kontainery.
\item Spustil som  hotový driver image pre Spark Cluster príkazom 
\begin{verbatim}
docker run -it -p 8088:8088 -p 8042:8042 -p 4041:4040 
	--name driver -h driver spark:latest bash
\end{verbatim}
\item Keď som sa dostal do bash terminálu príslušného image, bol som schopný spustiť spark-shell pomocou IP adresy Spark Mastera. V mojom prípade bola IP nasledovná:
\begin{verbatim}
spark-shell --master spark://172.17.0.3:7077
\end{verbatim}
\item Na to, aby som moje dáta mohol preniesť do Spark Clusteru, som v ďalšom termináli potreboval spustiť Apache Hadoop s filesystémom HDFS.
\begin{verbatim}
docker run --name hadoop -t -i sequenceiq/hadoop-docker /etc/bootstrap.sh -bash
\end{verbatim}
\item Pre pohodlnú prácu som vyexportoval utilitu HDFS do premmenej PATH príkazom: \verb|export PATH=$PATH:/usr/local/hadoop/bin/|
\item Následne som tu vytvoril zložku datasets, a pridal do nej moje dáta:
\begin{verbatim}
hdfs dfs -mkdir /datasets
hdfs dfs -put ../data/*.csv /datasets/
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\subsubsection{Príkazy v spark-shell}
\begin{enumerate}
\item Pomocou Spark SQL context som načítal dáta príkazmi:

\begin{verbatim}
val f = spark.sqlContext.read.format("csv")
.option("header", "true")
.option("inferSchema", "true")
.load("hdfs://172.17.0.3:9000/datasets/fhv.csv")

val g = spark.sqlContext.read.format("csv")
.option("header", "true")
.option("inferSchema", "true")
.load("hdfs://172.17.0.3:9000/datasets/green.csv")

val y = spark.sqlContext.read.format("csv")
.option("header", "true")
.option("inferSchema", "true")
.load("hdfs://172.17.0.3:9000/datasets/yellow.csv")
\end{verbatim}

\item Zredukovanie stĺpcov pre prehľadnosť ďalších agregácii:
\begin{verbatim}
val ysmall = y.select(
$"VendorID", $"tpep_pickup_datetime", $"tpep_dropoff_datetime", 
$"passenger_count", 
$"trip_distance", $"RateCodeID", 
$"tip_amount", $"total_amount")

val gsmall = g.select(
$"VendorID", $"lpep_pickup_datetime", $"Lpep_dropoff_datetime", 
$"Passenger_count", 
$"Trip_distance", $"RateCodeID", 
$"Tip_amount", $"Total_amount")
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\subsubsection{Nový agregovaný dataset z jednoho pôvodného}
\begin{itemize}
\item Chcel som zobraziť ľudí, ktorí dýškovali nadpriemerne/podpriemerne. 
\item Po dlhom hľadaní vhodného zápisu som sa rozhodol pre jednoduchšiu variantu. V tomto bode som sa hlbšie zoznamoval s knižnicou spark.sql (trochu to bolelo, keďže nie som až tak doma ani v SQL, ani v scale, ale prežil som).

\begin{verbatim}
val overave = y.filter(
y(”tip_amount” ) >= y.select(mean(y("tip_amount")))
.collect.head.getDouble(0))
\end{verbatim}

\item Tento príkaz následne vyfiltroval ľudí podľa priemerného dýška. Dýška sú zozbierané len z platieb kartou. Pokiaľ daný zákazník platil v hotovosti, záznam o dýšku nebol zaznamenaný. Zistil som to až neskôr.
\end{itemize}
\subsubsection{Agregácia dvoch datasetov do jedného}
\begin{enumerate}

\item Spojil som žlté a zelené taxíky podľa pick-up dňa, počtu pasažierov a TPEP providera (dáta sú všetky len z jednoho mesiaca, januára, takže OK).
\item Týmito príkazmi som dostal v stĺpci vyzdvihnutia dni v mesiaci:
\begin{verbatim}
val gs = gsmall.withColumn(
"lpep_pickup_datetime", dayofmonth(col("lpep_pickup_datetime")))
.drop("Lpep_dropoff_datetime")
.withColumnRenamed("lpep_pickup_datetime", "DOM")

val ys = ysmall.withColumn(
"tpep_pickup_datetime", dayofmonth(col("tpep_pickup_datetime")))
.drop("tpep_dropoff_datetime")
.withColumnRenamed("tpep_pickup_datetime", "DOM")
\end{verbatim}

\item Použil som ľavý anti-join podľa žltých. Počet výsledkov je 925.

\begin{verbatim}
val bycommon = ys.join( 
gs,
ys("VendorID") <=> gs("VendorID") && 
ys("DOM") <=> gs("DOM") && 
ys("passenger_count") <=> gs("Passenger_count"),
"leftanti"
)
\end{verbatim}

\item Alternatívne som chcel spojiť zelené a žlté cez nadpriemernú dĺžku cesty, ale potom mi to prišlo trošku pritiahnuté za vlasy (hlavne preto, že stĺpce sú typu float). Tak len pre informáciu:

\begin{verbatim}
val ydistave = y.filter(
y("trip_distance") >= y.select(mean(y("trip_distance")))
.collect.head.getDouble(0))

val gdistave = g.filter(
g("trip_distance") >= g.select(mean(g("trip_distance")))
.collect.head.getDouble(0))

val avejoin = ydistave.join(
gdistave, 
ydistave("trip_distance") >= gdistave("Trip_distance"), 
"left")
\end{verbatim}

\end{enumerate}
\subsubsection{Agregácia predošlého a pôvodného}
\begin{enumerate}
\item Upravil som FHV timestamp na deň výpožičky.
\item Spojil som tenoto dataframe s predošlým antijoinom podľa dňa v mesiaci.


\begin{verbatim}
val fday = f.withColumn(
"pickup_date", dayofmonth(col("pickup_date")))
.withColumnRenamed("pickup_date", "pickup_day")

bycommon.join(
fday, 
bycommon("DOM") <=> fday("pickup_day"), 
"left")
\end{verbatim}

\item Uložil na disk.

\begin{verbatim}
last.write.format("csv")
.save("hdfs://172.17.0.3:9000/datasets/newone.csv")
\end{verbatim}
\end{enumerate}



\subsection{Príkazy pre Elastic Search a Kibana}
Pre spustenie Docker kontainerov som využil znalosti a informácie z \href{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BIG/tutorials/08/index.html}{8. cvičenia} a \href{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BIG/tutorials/09/index.html}{9.cvičenia}.
\subsubsection{Spustenie Docker kontainerov a indexu}
\begin{enumerate}
\item Pre spustenie Elastic search, Logstash a Kibana kontainerov som použil priloženú štruktúru pre docker-compose. V priečinku \verb|elastic| som spustil príkaz \verb|docker-compose up|, nie na pozadí, aby som realtime videl či mi nejaký konatiner nehádže výnimky.

\item V prílohe \ref{fhvtrips} je súbor pre načítanie csv súboru jázd zelených taxíkov, nad ktorými som sa chcel dotazovať pomocou Elasic-searchu. Pripájam to z dôvodu, že som nad tým strávil nejaký čas. Vizualizácie nad týmito dátami by boli určite pekné, každopádne si to táto časť úlohy nevyžaduje tak, ako dotazy na index.

\item V tomto momente som si uvedomil, že predošlé datasety (len o trasách taxíkov) nie sú príliš vhodné na ukážku požadovaných príkazov, preto som našiel vyššie spomenuté dáta o aktívnych licenciách pre autá so šoférom na prenájom.

\item Tento dataset som pomocou Logstash pipeline preniesol do Elastic-u, hneď pri spustení celého docker-compose. Konfigurácia pipeline je v prílohe \ref{fhvactive}
\item Pomocou kibany na adrese localhosta: \href{http://localhost:5601}{http://localhost:5601} som v sekcii Management vytvoril príslušný index v ES.
\item Dotazovanie prebiehalo v sekcii Dev Tools.
\end{enumerate}

\subsubsection{Obyčajný filter}
\begin{enumerate}
\item Základné filtrovanie pomcou Elastic search. Dotaz nájde všetky aktívne luxusné autá.
\end{enumerate}
\begin{verbatim}
GET fhv/_search
{
  "query": {
    "bool" : {
      "must" : [
        {
          "match" : {
            "Active": "YES"
          }
        }, 
        {
          "match": {
            "Base Type": "LUXURY"
          }
        }
      ]
    }
  }
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Radenie a agregácia}
\begin{enumerate}
\item Nasledujúci dotaz vráti názvy firiem zoradené podľa najstaršieho auta. V datasete sú očividne chyby, pretože vracia autá s rokom výroby 180 a 1014.
\end{enumerate}
\begin{verbatim}
GET fhv/_search
{
  "size": 0,
  "aggs": {
      "by_base_name": {
        "terms":{
          "field": "Base Name.keyword",
          "order": {"do_min_vehicle_year": "asc"},
          "size": 20
        },
      "aggs": {
        "do_min_vehicle_year": {
          "min": {
            "field": "Vehicle Year"
          }
        }
      }
    }
  }
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Wildcard}
\begin{enumerate}
\item Nasledujúci dotaz vrátil všetky záznamy, kde sa nachádzalo slovo 'car', zoradené podľa názvu firmy.
\end{enumerate}
\begin{verbatim}
GET fhv/_search
{
  "query": {
        "wildcard" : { "Website" : "www.*car*.com" }
    },
    "sort" : [
      {"Base Name.keyword": {"order" : "asc"}}
   ]
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Vizualizácia}
V prílohe \ref{dashboard}.

\section{Prílohy}

\subsection{Ukážka príkazu head -n3 pre každý dataset}
\label{head}
Súbor head.txt je priložený v zipe

\subsection{Logstash config pre FHV-Active}
\label{fhvactive}

\begin{verbatim}
input {
    file {
        path => "/datasets/For_Hire_Vehicles__FHV__-_Active.csv"
        start_position => "beginning"
    }
}

filter {
    csv{
        separator => ","
        columns => ["Active", "Vehicle License Number", "Name", "License Type", "Expiration Date", "Permit License Number", "DMV License Plate Number", "Vehicle VIN Number", "Wheelchair Accessible", "Certification Date", "Hack Up Date", "Vehicle Year", "Base Number", "Base Name", "Base Type", "VEH", "Base Telephone Number", "Website", "Base Address", "Reason", "Order Date", "Last Date Updated", "Last Time Updated"]

        convert => {"Vehicle Year" => "integer" }
    }

    date {
        match => ["Expiration Date", "MM/dd/yyyy"]
        target => "Expiration Date"
    }

    date {
        match => ["Certification Date", "MM/dd/yyyy"]
        target => "Certification Date"
    }

    date {
        match => ["Order Date", "MM/dd/yyyy"]
        target => "Order Date"
    }
}

output {
    elasticsearch {
        hosts => "http://elasticsearch:9200"
        index => "fhv"
    }
}

\end{verbatim}

\subsection{Logstash config pre Green-Taxi-Rides} \label{fhvtrips}
\begin{verbatim}
input {
    file {
        path => "/datasets/green_tripdata_2015-01.csv"
        start_position => "beginning"
    }
}

filter {
    csv{
        separator => ","

        columns => ["VendorID", "lpep_pickup_datetime", "Lpep_dropoff_datetime", "Store_and_fwd_flag", "RateCodeID", "Pickup_longitude", "Pickup_latitude", "Dropoff_longitude", "Dropoff_latitude", "Passenger_count", "Trip_distance", "Fare_amount", "Extra", "MTA_tax", "Tip_amount", "Tolls_amount", "Ehail_fee", "improvement_surcharge", "Total_amount", "Payment_type", "Trip_type"]

        convert => {"Pickup_longitude" => "float" }
        convert => {"Pickup_latitude" => "float" }
        convert => {"Dropoff_longitude" => "float" }
        convert => {"Dropoff_latitude" => "float" }
        convert => {"Passenger_count" => "integer" }
        convert => {"RateCodeID" => "integer" }
        convert => {"Passenger_count" => "integer" }
        convert => {"Trip_distance" => "float" }
        convert => {"Fare_amount" => "float" }
        convert => {"Extra" => "float" }
        convert => {"MTA_tax" => "float" }
        convert => {"Tip_amount" => "float" }
        convert => {"Tolls_amount" => "float" }
        convert => {"improvement_surcharge" => "float" }
        convert => {"Total_amount" => "float" }
        convert => {"Payment_type" => "integer" }
        convert => {"Trip_type" => "integer" }
    }
    
    mutate {
        add_field => ["pickup", "%{Pickup_latitude}, %{Pickup_longitude}"]
        add_field => ["dropoff", "%{Dropoff_latitude}, %{Dropoff_longitude}"]

        remove_field => ["Pickup_longitude", "Pickup_latitude", "Dropoff_longitude", "Dropoff_latitude"]
        remove_field => ["VendorID"]
    }

    date {
        match => ["lpep_pickup_datetime", "yyyy-MM-dd HH:mm:ss"]
        target => "lpep_pickup_datetime"
        remove_field => ["pickup_datetime"]
    }

    date {
        match => ["Lpep_dropoff_datetime", "yyyy-MM-dd HH:mm:ss"]
        target => "Lpep_dropoff_datetime"
        remove_field => ["dropoff_datetime"]
    }
}

output {
    elasticsearch {
        hosts => "http://elasticsearch:9200"
        index => "nyc-taxi"

    }
}
\end{verbatim}

\subsection{Dashboard - Kibana} \label{dashboard}
Screenshot vytvoreného dashboardu.
%\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.3]{dashboard}
%\end{figure}
\end{flushleft} 

\end{document}